# Обзор производителей печатных плат в Украине и за рубежом на июнь 2015

*Информация собрана по форумам с 2009 года по 2015. Кое-что может быть устаревшим.*

Общий итог по украинским производителям: сроки в среднем от 2ух недель и могут затягиваться. Высокая вероятность брака, при том что всё равно высылают бракованные, и ждут, когда запросят рекламацию, после чего часто соглашаются без лишних споров. Технологии и класс точности оставляют желать лучшего. 3 класс делается на ура, 4 - с натяжкой, 5 - плохо. Маска в основном хорошая, но бывает что плавится от паяльника, и бывает что чуток смещается. Шелкография-маркировка в среднем плохая и может смазываться от температуры или под воздействием растворителей.  
Цитирую отзыв одного комрада про отечественных производителей ~~(возможно, это применимо только к его личному опыту общения с конкретынми товарищами)~~:
> Они воспринимают клиентов как просителей, которых можно козлить, сочинять для них собственные законы и сложности.


## Украина для образцов

### ДП ЗАО "НПП СКБ САУ"
  ул.Дарвина, 20, Харьков  61002  
  Тел: (057) 700-09-37,  Факс: (057) 706-34-10  
  E-mail: <PTKSAU@kharkov.ukrtel.net>  
  
  Валерий Иванович 
  тел. 714-26-57, моб. 80503024971  
  <dpptksau@rambler.ru>  

Хороший вариант для образцов ПП. Цены дешёвые. Сроки довольно быстрые. Качество класс 3 неплохое, или вернее сказать уровень хорошего домашнего фоторезистивного способа.


### тайный Антоша (Киев) 
тел. **засекречено** (это его мобильный)  
<**засекречено**@mail.ru>  
**Срок:** 5-15 дней  
Отзывы:
> В Киеве, если делать пробную партию, то лучше тайный Антоша по цене нет никого. Да, с качеством у него бывают косяки, но за 5 дней получить желаемое за нормальную цену приятно. К тому же у него нет проблем с 0.2\0.2 и переходные 0.4. Повторный заказ тоже возможен. И не только в течении года. Мои шаблоны у него уже больше 3 лет хранятся.  
> А >100дм2 уже нужно заказывать в Китае. 

> Это самый дешевый вариант изготовления на скорую руку.

18.10.2011
> Судя по описанию и по виду фото чет мне кажется что это бывший завод Лактионова

Обсуждение http://tqfp.org/forum/viewtopic.php?p=3856


### pcb21
<pcb21@mail.ru>  
Ник PCB21 на харьков-форуме.  
[тарифы зима 2012](http://www.uschema.com/forum/download/file.php?id=640)  
> Сроки от 2-х недель. Качество - на отлично. Где размещает - не знаю. 


### ПКФ ХАГ (Харьков)
<http://hag.com.ua/view.php?p=12>  
Конструктивных отзывов не наблюдалось.  







## Украина для производства образцов и партий 

### ООО "Альфа КИПП" (Харьков)
г. Харьков ул. Космическая 14 к. 109  
<alfakipp@vk.kh.ua>  
тел./факс 057-715-85-18 с 09-00 до 18-00 , 8-067-7690486.  
Эдуард Решетняк (Eduard Reshetnyak)  

Отзывы:
> По переходным и металлизации Альфа Кип отлично делает. Нареканий нет... Да и покрытие у Альфы разное есть. Лужение хорошее HAL.

> Лично меня качество плат в Альфе устраивает. Через меня прошло порядка 300 экземпляров их плат (партии разных девайсов по 50-100 штук), нареканий не было. Зато качество монтажа оставляет желать лучшего.


### ООО "Радиокомпоненты" (Днепропетровск)
<http://radiocom.dn.ua/printchip>  
<plata@radiocom.dn.ua>  
**Технология:** дорожка/зазор 0,25/0,2, отверстия 0,8; пятак фОтверстия+1мм, не делают переходные
Отзывы отсутствуют.


### Гальванотехника (завод Радар) (Киев)
<http://radar.net.ua/cms/ru/index/manufacture/galvanotech/11.html>  
<order@plata.com.ua>  
**Качество:** хорошее. Маска может чуток плавать.  
Отзывы положительные. Кое-кто считает их лучшими производственными мощностями в Украине.
> Да, с ценами у них не фонтан. Александрия процентов на 20-30 подешевле будет.
> Заказывал уже несколько раз в этом сезоне в гальванотехнике. Но без шелкографии(не нуна). Только позитив от общения с ними.


### ГП Новатор (г. Хмельницкий)
<http://novator-tm.com/index.php?id=9-2>  
<novator-pcb@ukr.net>, <office@novator-tm.com>  
доки для заказа <http://www.ex.ua/81587615>

**Организация, переговоры:** оценка 1 из 5  
**Качество**: отличное на 3м классе. С металлизацией, минимальным гарантийным пояском 0.15. Класс 4-5 есть риск брака. Маркировака-шелкорфия паршивая.  
**Сроки:** по разному, бывает затягивают, бывает 10 дней.  
**Технология:** ОПП, ДПП, МПП, металлизация. Переходные 0,4мм, гарантийный поясок 0,15мм, т.е пятак 0,7мм. Дорожки 0,2мм(можно 0,15), зазор 0,2мм(можно 0,15). Можно значит за доп плату.  

Самый обсуждаемый и популярный производитель, как и Этал. 
Отзывы: один товарищ был недоволен сроками и обслуживанием, но кончилось всё хорошо. Другому морочили голову больше месяца с браком и неполной поставкой. Это 2 ярко негативных отзыва, другие вроде бы условно довольны.  
> ПОСТОЯННО НУЖНО ПИНАТЬ!


### Этал (Александрия)
<http://www.etal.ua/ru>  
<pcb@etal.ua>  
Средние цены при среднем качестве. Порядка 3х раз дашевле VD-Mais.  
**Качество:** основная масса отзывов положительные. некоторые ругают. На глаз 75:25%  
Есть пайка компонентов - **ручная**, даже SMD.


### Biakom
<http://biakom.com/pcboards/>  
<oksana.blakyta@biakom.com>  
<biakom@biakom.com>  
> под Новый Год заказывал у них 1100 плат маленьких + монтаж.
> Не дешево, но в VDMais и на ЭлектронМаше было дороже.
> Качество выше всяких похвал.
> Закончили платы раньше оговоренного срока.
> P.S. Тот же заказ в Новаторе пытался разместить, но они отказали в монтаже - типа большая загрузка.
> Благодаря Вашим фото плат увидел как бы выглядел мой предновогодний инфаркт)))))


### VD-Mais
<info@vdmais.kiev.ua>  
Размещают заказы на киевских заводах (ЭлектронМаш) и в Китае.  
Цены высокие.  
Есть монтаж компонентов.


### НАУЧНО-ИССЛЕДОВАТЕЛЬСКИЙ ИНСТИТУТ КОМПЬЮТЕРНЫХ ТЕХНОЛОГИЙ (Чернигов)
<http://ictech.com.ua/>
<info@ictech.com.ua>


### АИСА (Киев) 
<http://www.pcbmain.kiev.ua/proizvod.htm>
<pcb@pcbmain.kiev.ua>



## Ответы на запрос
Запрос на изготовление ПП:
Двухсторонняя
Толщина текстолита 1,5/1,6мм 
Цвет маски: зелёный
Шелкография: желательно.
Электроконтроль: желательно.
Количество: 5-10шт. в зависимости от цены
Размер одной платы 157,4 х 83,3мм

Требования к технологии производства:
Минимальльная ширина меди 0,25мм, минимальный зазор 0,2мм. 
Диаметр переходного отверстия 0,4мм, гарантийный поясок 0,2мм, общий диаметр пятака 0,8мм.

Из списка:
pcbtut.com.ua, СКБ САУ, тайный Антоша (Киев), pcb21@mail.ru, office@hag.com.ua, otd31@tvset.com.ua, vg__@ukr.net, alfakipp@vk.kh.ua, plata@radiocom.dn.ua, order@plata.com.ua, office@novator-tm.com, pcb@etal.ua, biakom@biakom.com, oksana.blakyta@biakom.com, info@vdmais.kiev.ua, info@ictech.com.ua, pcb@pcbmain.kiev.ua
ответили
PCBTUT — 10шт. 43 бакса. + 5..15макс. LiqPay, к оплате 1 284.48 грн
Новатор 5шт – 1269.30грн. (з ПДВ)
Гаванотехника 5шт – 1380,72 грн (з ПДВ)
alex pcb21 (без НДС) – 5шт — 1278; 10шт — 1870; 15шт — 2031; 2 нед.
ПКФ ХАГ 2000+грн.
Этал (Александрия) – 1250грн (без НСД) за 5шт, 2000грн (без НДС) за 10шт. 17 дней
plata@radiocom.dn.ua – не делают переходные




## Украина закрытые и/или не рекомендуется
Этот раздел скорее для истории.


### ~~Коммунар «Берёзка»~~
~~Дзюбенко Людмила Валентиновна – руководитель группы  
тел.: +38 (057) 702-96-25  
факс: +38 (057) 315-04-92  
E-mail: <otd31@tvset.com.ua>  

Репко Любовь Леонидовна - директор ТКФ «Берёзка»  
тел.: +38 (057) 702-97-20  
тел./факс: +38 (057) 773–63-68  
E-mail: <vg__@ukr.net>  

Отзывы отсутствуют.~~
Тихо как в гробу.



### ~~ОАО «РСВ-Радиозавод»~~
~~http://radel.com.ua/~~
> Нету больше на Украине такой фирмы.

> Счет-фактура N 175080 на 1000грн, был оплачен мной 31.08.2010.  
> Заказал пробную плату 4-слойку, тех нормы 0.23/0.23, ничего особенного.  
> По телефону несколько раз уточнил срок изготовления, обещали 4 недели. Прошло уже 9 недель, на телефонные звонки отвечают с 10-того раза, клянутся-божатся, что вот-вот уже все почти готово, перезвоните через пару дней, и так по кругу. На электронные письма отвечать перестали.  
> Никому не рекомендую иметь с ними дела. 


### ~~СК-Техно (Киев)~~
~~http://skpcb.kiev.ua  
**Взаимопонимание, переговоры:** плохо.  
**Качество:** вроде нормальное, но 25% брак.~~
> ~~Блин, даже на экспериментальных производствах у Лактионова на порядок лучше качество! В Харьковском СКБ САУ - тоже экспериментальном - на 2 порядка лучше... Лучше бы там уже заказывал.  
Зато теперь всем будет ясно, что с СК-Техно(http://skpcb.kiev.ua) связываться нельзя, вообще.~~


### ~~Лактионов (Киев)~~
Для истории.
> А какие возможности производства ЧП Лактионова. (Мин. диаметр via и т.д.) Интересуют все технологические параметры

> Даже если эти параметры и есть, то Борис Борисыч Лактионов их никому не говорит smile.gif. Он принимает все заказы, а получится, не получится - это типа уже не его проблемы. Где то на форуме тут уже рассказывали, как один человек при генерации гербер файлов, по ошибке, в сигнальный слой вместо слоя TOP сгенерировал Top Mask. Спешил , и перед отпракой не проверил герберы. Ему так и сделали у Лактионова - маска в слое меди smile.gif.
В общем , что пошлёшь, то ЧП Лактионов и сделает.

> "Уважаемые дамы и господа! С 1 мая 2011 г. я закрываю свое производство печатных плат. Заказы на изготовление печатных плат в Китае принимаются. Это направление будет расширяться. С середины мая я сам буду в Китае. С уважением, Борис Лактионов"

> Так что господа инженеры - Лактионова для производства пробных вариантов плат в счет больше не берем.

P.S. Вроде бы стал "китайским посредником".






## Посредники в Китай

### PCB Тут  
<http://pcbtut.com/>
Отличительная особенность очень низкая цена ($25 за 10 плат-прототипов) и несравнимо высокое качество.
Обсуждение на <http://www.uschema.com/forum/viewtopic.php?f=39&t=3968>. Читать там особо нечего. Можно лишь убедиться, что с pcbtut имеет смысл иметь дело.  
**Сроки:** 16(норма)-28(форсмажор), 7(ускоренная,дороже) дней  
**Технологии:** 0,2мм отлично


### http://www.rcscomponents.kiev.ua/
Посредники в Тайвань.  
Сроки не быстрые.




## ЗАБУГОРНЫЕ
Качество забугорных (Китайских) плат несравнимо выше отечественных и цены при больших партиях гораздо приятнее.  
Сборный отзыв по Китаю: 
> Китайцам ни по срокам, ни по ценам, ни по качеству альтернативы нет. Только Китай, как это не прискорбно. Хочешь быть патриотом - готовься заносить чужие хвосты, устранять последствия чужого раздолбайства и безответственности.  
> Чувствуешь себя Клиентом. Нужным Клиентом. А это приятно. 

Пример отличной китайской платы под BGA ![](http://uschema.com/forum/download/file.php?id=269&mode=view)


### <http://4pcb.com/>
Отзыв человека без подтверждения, что платы заказал и получил.
> Качество отменное, цены за прототипы отличные, срок от заказа до получения (по США) - неделя. До нас (Украина, Россия) через EMS идет неделю, иногда до 10 дней. На счет партий - насколько выгодно, не знаю.


### <http://olimex.com/>
<fastpcb@olimex.com>
> Качеством и сервисом очень доволен, цены лишь слегка выше местных получаются по итогу для единичных плат.


### <http://imall.iteadstudio.com/>
образцы <http://imall.iteadstudio.com/open-pcb/pcb-prototyping.html>  
рекомендуют
> отправил герберы и через 5 дней тебе сообщили трек-код. Все!


### <http://www.pcbcart.com/>
задроченый сайт. При регистрации (без неё никак) запрещены спец. символы в пароле, требуется 3 раза ввести адрес и индекс.  
Цена за 5 штук ДПП 80x150mm 90 баксов. Это почти в 2 раза дороже чем в др. местах.


### Jaapson PCB
<info@jaapson.com>  
[Отзыв](http://electronix.ru/forum/index.php?showtopic=44306&view=findpost&p=1042778) очень положительный. Цена с учетом доставки сравнима с Украиной. Качество идеально, жаль, фото было удалено с сайта.


### <http://www.chinafastprint.com/en/>
Конкретных отзывов не видел.


### <http://hitechpcb.com/index.asp>
Заполните форму на <http://hitechpcb.com/dingdan.asp>, они Вам ответ напишут, с ценами и сроками.
Что они умеют: <http://hitechpcb.com/gongyi.asp>


### <http://www.seeedstudio.com/service/>
Солидный сайт. За 10шт тестовых просят $10. Есть сборка ПП.


### [ebay Low-Cost-PCB-Manufacture](http://www.ebay.com/itm/Low-Cost-PCB-Manufacture-L-10cm-W-10cm-Qty-10pcs-/290556105059?pt=LH_DefaultDomain_0&hash=item43a67e5163#ht_1943wt_1092)
?


### <http://www.htdpcb.com/en/>
?





## Зло. Будьте бдительны и осторожны
###  ~~http://fastechpcb.com/en/~~
> Хотел добавить пару слов по поводу FASTECH PCB LIMITED (Andy Yang (Sales Director)):
> - Двадцать дней назад заказал у них 5 плат с покупкой компонентов и полной сборкой
> - Заплатил 1300 USD (изготовление плат, компоненты, сборка, высылка на мой адрес в Москве) - 100% предоплата
> - Через неделю приходит письмо: "Есть плохая новость. Наш инженер ошибся. Хотим еще 800 USD за компоненты." - вот так вот просто
> - Я ему написал несколько писем, звонил - без ответа. Пропал FASTECH PCB LIMITED (Andy Yang (Sales Director)) на несколько дней
> - Через несколько дней ответил: "платы готовы. Хотим 800 USD". И опять пропал
> - Пытался добиться откуда 800 USD. Пытался получить таблицу за что же в прошлый раз деньги считались - не получил. Требовал вернуть деньги - без результата. Просто ушел в тину и не отвечает





## Ссылки на источники
1. [kharkovforum.com – ПП в Харькове](http://www.kharkovforum.com/archive/index.php/t-487994.html)  
2. [uschema.com – Изготовители ПП в Украине](http://uschema.com/forum/viewtopic.php?f=39&t=315)
3. [uschema.com – Производство ОПП, ДПП, МПП в Китае и других странах](http://uschema.com/forum/viewtopic.php?f=39&t=2967)
4. [electronix.ru – Печатные платы на (в) Украине., где, у кого заказать](http://electronix.ru/forum/index.php?showtopic=44306&st=60)





## P.S.
Где-то с дебрях груп линкедина в переписке выудил еще несколько контор производящих платы, народ их рекомендовал, писал, что по факту делают от 1 недели до 5ти  
Германия - http://pcb-proto.com/  
США - http://pcb4u.com/  
США - http://rushpcb.com/index.aspx  
Бельгия - http://www.elprinta.com/ - делают у себя дома, говорят качество сказочное  
Италия - http://www.mdsrl.it/catalog/ - рекомендовали неск. человек  
http://www.ladyada.net/library/pcb/costcalc.html


Цитата с http://kazus.ru/forums/showthread.php?t=81552:  
> SKYPE diygsm  
Шеньзень.
Заказал:
30х83мм
50 штук
2-сторонняя.
маска,шелкография.
Отправлял в гербере из PCAD2006. Оплата PayPal
Платы $55
Доставка DHL $44
Делали 3 дня.


> БИС Электроник, равно как и СЭА, ВД Маис, Виаком, Темис, СК-Техно и т.д. сами платы не делают. Исключительно посредники между Вами и Китаем, Вами и Радаром, Вами и Эталом, Вами и Новатором.  
На Украине три производителя плат - Радар (Гальванотехника), Этал и Новатор. Всяких ЧП не считаем. Все остальные - посредники.



## P.S.S.
Ники и имена пользователей авторов комментариев и сообщений намерено скрыты, хотя без труда можно найти в вышеприведенных ссылках. Претендующие на авторство комрады, пожалуйста, обращайтесь в раздел [Issues](../../issues)